\section{Задача № 1}

\begin{enumerate}
\item Вычислите \(\int_{0}^{\infty} e^{-x^2} \dd x = I\).
\item Вычислите \(\int_{0}^{\infty} \frac{\cos t}{\sqrt{t}} \dd x = J\).
\item Нарисуйте графики функций ошибок, интегралов Френеля
  и их подынтегральных функций
\item Вычислите
  \(\int_{0}^{\infty} \frac{\sin(3t + \frac{3\pi}{2})}{\sqrt{t}} \dd t = K\)
\end{enumerate}

\subsection{Решение}

Для начала вычислим интеграл \(I\).
\[
  I^2 = \int_{0}^{\infty} e^{-x^2} \dd x \int_{0}^{\infty} e^{-y^2} \dd y
  = \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} e^{-x^2-y^2} \dd x \dd y
  = \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} e^{-(x^2+y^2)} \dd x \dd y
\]
Перейдём к полярным координатам. \(|J| = \rho\).
\(\varphi \in [0; \frac{\pi}{2}]\), \(\rho \in [0;+\infty)\).
Рассматривается только первая четверть, так как и \(x\), и \(y\)
проходят только положительные значения.
Тогда
\[
  \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} e^{-(x^2+y^2)} \dd x \dd y
  = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \dd \varphi \int_{0}^{\infty} e^{-\rho^2} \rho \dd \rho
  = -\frac{1}{2} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \dd \varphi \int_{0}^{\infty} e^{-\rho^2} \dd(-\rho^2)
  = -\frac{1}{2} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \left. e^{-\rho^2}\right\rvert_{0}^{\infty}\dd \varphi
  = -\frac{1}{2} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}
    \left( \lim_{\rho \to +\infty} e^{-\rho^2} - 1 \right) \dd \varphi
  = \frac{1}{2} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \dd \varphi
  = \frac{\pi}{4}
\]

Следовательно:
\[ I = \frac{1}{2}\sqrt{\pi} \]

Теперь докажем, что
\begin{equation}\label{eq:01-sqrtt}
  \frac{1}{\sqrt{t}} = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} e^{-u^2 t} \dd u
\end{equation}

Для этого выполним некоторые преобразования:
\[
  \int_{0}^{\infty} e^{-{(u \sqrt{t})}^2} \dd u
  = \frac{1}{\sqrt{t}} \int_{0}^{\infty} e^{-{(u \sqrt{t})}^2} \dd(u \sqrt{t})
  = \frac{1}{\sqrt{t}} \frac{\sqrt{\pi}}{2}
\]

В таком случае
\[
  \frac{1}{\sqrt{t}} = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} e^{-u^2 t} \dd u
  = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \frac{1}{\sqrt{t}} \frac{\sqrt{\pi}}{2}
  = \frac{1}{\sqrt{t}} \qed
\]

Теперь вычислим \(\int_{0}^{\infty} \frac{\cos t}{\sqrt{t}} \dd t = J\).
Воспользуемся равенством \ref{eq:01-sqrtt}.
\[
  \int_{0}^{\infty} \frac{\cos t}{\sqrt{t}} \dd t
  = \int_{0}^{\infty} \cos t
  \left(\frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty}  e^{-u^2 t} \dd u \right) \dd t
  = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} \cos t e^{-u^2 t} \dd u \dd t
  = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} \dd u \int_{0}^{\infty} \cos t e^{-u^2 t} \dd t
\]
% TODO: обосновать смену порядка интегрирования

Для начала вычислим первый интеграл:
\[
  \int_{0}^{\infty} \cos t e^{-u^2 t} \dd t
  =
  \begin{bmatrix}
    x = e^{-u^2 t} & \dd y = \cos t \dd t \\
    \dd x = -u^2 e^{-u^2 t} \dd t & y = \sin t
  \end{bmatrix}
  = \left.\left(e^{-u^2 t} \sin t\right)\right\rvert_{0}^{\infty}
  + \int_{0}^{\infty} u^2 e^{-u^2 t} \sin t \dd t
  =
  \begin{bmatrix}
    x = u^2 e^{-u^2 t} \dd t & \dd y = \sin t \dd t \\
    \dd x = -u^4 e^{-u^2 t} \dd t & y = -\cos t
  \end{bmatrix}
  = \left.\left(-u^2 e^{-u^2 t} \cos t\right)\right\rvert_{0}^{\infty}
  - u^4 \int_{0}^{\infty} e^{-u^2 t} \cos t \dd t
  = u^2 - u^4 \int_{0}^{\infty} e^{-u^2 t} \cos t \dd t
\]

Отсюда выразим интеграл:
\[
  \int_{0}^{\infty} \cos t e^{-u^2 t} \dd t = \frac{u^2}{u^4 + 1}
\]

Подставим его и посчитаем интеграл \(J\).
\[
  \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} \dd u \int_{0}^{\infty} \cos t e^{-u^2 t} \dd t
  = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} \frac{u^2}{u^4 + 1} \dd u
\]
% TODO: вычислить интеграл

Теперь вычислим интеграл
\(K = \int_{0}^{\infty} \frac{\sin(3t + 3\pi/2)}{\sqrt{t}} \dd t\).
\[
  K
  = -\int_{0}^{\infty} \frac{\cos(3t)}{\sqrt{t}} \dd t
  = -\frac{\sqrt{3}}{3} \int_{0}^{\infty} \frac{\cos(3t)}{\sqrt{3t}} \dd(3t)
  = -\frac{sqrt{3}}{3} \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{2}}
  = -\sqrt{\frac{\pi}{6}}
\]

%TODO: вычислить \int_{0}^{\infty} \cos(x^2) \dd x, \int_{0}^{\infty} \cos(\pi x^2 / 2) \dd x
