\section{Задача № 3}

При помощи формулы Остроградского-Гаусса докажите формулу трёхмерного
интегрирования по частям:
\[
  \iiint_{T} U \laplacian V \dd v
  = \oiint_{S} U \pdv{V}{\vec{n}} \dd s
  - \iiint_{T} (\nabla U \cdot \nabla V) \dd v
\]

\subsection{Решение}

\begin{equation}\label{eq:4-og}
  \tag{Формула Гаусса-Остроградского}
  \oiint_{S} \vec{F} \cdot \vec{n_0} \dd s
  = \iiint_{T} \nabla \cdot \vec{F} \dd v
\end{equation}

Для начала заметим, что
\[
  \pdv{V}{\vec{n}} = \nabla V \cdot \vec{n}
\]

Тогда по формуле \ref{eq:4-og}
\begin{equation}\label{eq:4-01}
  \oiint_{S} U \pdv{V}{\vec{n}} \dd s
  = \oiint_{S} U \nabla V \cdot \vec{n} \dd s
  = \oiint_{S} U (\nabla V, \vec{n}) \dd s
  = \oiint_{S} (U \nabla V, \vec{n}) \dd s
  = \iiint_{T} \nabla (U \nabla V) \dd v
\end{equation}

Требуется доказать, что
\[
  \iiint_{T} U \laplacian V \dd v
  + \iiint_{T} (\nabla U \cdot \nabla V) \dd v
  = \oiint_{S} U \pdv{V}{\vec{n}} \dd s
\]

В силу равенства \ref{eq:4-01} требуется доказать, что
\[
  \iiint_{T} U \laplacian V \dd v
  + \iiint_{T} (\nabla U \cdot \nabla V) \dd v
  = \iiint_{T} \nabla \cdot (U \nabla V) \dd v
\]

Пусть
\[
  \nabla V
  = \left(\pdv{V}{x}, \pdv{V}{y}, \pdv{V}{z}\right) \qquad
  \nabla U
  = \left(\pdv{U}{x}, \pdv{U}{y}, \pdv{U}{z}\right)
\]

Тогда
\[
\begin{split}
  \nabla \cdot (U \nabla V)
  = \nabla \cdot \left(U \pdv{V}{x} \vec{i} + U \pdv{V}{y} \vec{j} + U \pdv{V}{z} \vec{k}\right) \\
  = \pdv{x} \left(U \pdv{V}{x}\right)
  + \pdv{y} \left(U \pdv{V}{y}\right)
  + \pdv{z} \left(U \pdv{V}{z}\right) \\
  = \left(\pdv{U}{x} \pdv{V}{x} + U \pdv[2]{V}{x}\right)
  + \left(\pdv{U}{y} \pdv{V}{y} + U \pdv[2]{V}{y}\right)
  + \left(\pdv{U}{z} \pdv{V}{z} + U \pdv[2]{V}{z}\right) \\
  = U\left(\pdv[2]{V}{x} + \pdv[2]{V}{y} + \pdv[2]{V}{z}\right)
  + \left(\pdv{U}{x} \pdv{V}{x} + \pdv{U}{y} \pdv{V}{y} + \pdv{U}{z} \pdv{V}{z}\right)
  = U \nabla^2 V + \nabla U \cdot \nabla V
\end{split}
\]

Таким образом
\[
\begin{split}
  \iiint_{T} U \laplacian V \dd v
  + \iiint_{T} (\nabla U \cdot \nabla V) \dd v
  = \oiint_{S} U \pdv{V}{\vec{n}} \dd s
  = \iiint_{T} \nabla \cdot (U \nabla V) \dd v \\
  = \iiint_{T} U \nabla^2 V + \nabla U \cdot \nabla V \dd v
  = \iiint_{T} U \nabla^2 V \dd v + \iiint_{T} \nabla U \cdot \nabla V \dd v
  \qed
\end{split}
\]
